% Declaracao
\begin{center}
Declaração de Autoria e de Direitos
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Eu, \emph{Felipe Claudio da Silva Santos} CPF \emph{427.279.208-30}, autor da monografia \emph{Estimação do valor do preço de mercado da energia elétrica através de modelos não-lineares}, subscrevo para os devidos fins, as seguintes informações:\\
1. O autor declara que o trabalho apresentado na disciplina de Projeto de Graduação da Escola Politécnica da UFRJ é de sua autoria, sendo original em forma e conteúdo.\\
2. Excetuam-se do item 1. eventuais transcrições de texto, figuras, tabelas, conceitos e idéias, que identifiquem claramente a fonte original, explicitando as autorizações obtidas dos respectivos proprietários, quando necessárias.\\
3. O autor permite que a UFRJ, por um prazo indeterminado, efetue em qualquer mídia de divulgação, a publicação do trabalho acadêmico em sua totalidade, ou em parte. Essa autorização não envolve ônus de qualquer natureza à UFRJ, ou aos seus representantes.\\
4. O autor pode, excepcionalmente, encaminhar à Comissão de Projeto de Graduação, a não divulgação do material, por um prazo máximo de 01 (um) ano, improrrogável, a contar da data de defesa, desde que o pedido seja justificado, e solicitado antecipadamente, por escrito, à Congregação da Escola Politécnica.\\
5. O autor declara, ainda, ter a capacidade jurídica para a prática do presente ato, assim como ter conhecimento do teor da presente Declaração, estando ciente das sanções e punições legais, no que tange a cópia parcial, ou total, de obra intelectual, o que se configura como violação do direito autoral previsto no Código Penal Brasileiro no art.184 e art.299, bem como na Lei 9.610.\\
6. O autor é o único responsável pelo conteúdo apresentado nos trabalhos acadêmicos publicados, não cabendo à UFRJ, aos seus representantes,  ou ao(s) orientador(es), qualquer responsabilização/ indenização nesse sentido.\\
7. Por ser verdade, firmo a presente declaração.\\

      \vspace{0.5cm}
      \begin{flushright}
         \parbox{10cm}{
            \hrulefill

            \vspace{-.375cm}
            \centering{Felipe Claudio da Silva Santos}

            \vspace{0.1cm}
         }
      \end{flushright}
      
\pagebreak

% Copyright
      \vspace{0.5cm}

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO \\
Escola Politécnica - Departamento de Eletrônica e de Computação \\
Centro de Tecnologia, bloco H, sala H-217, Cidade Universitária \\ 
Rio de Janeiro - RJ      CEP 21949-900\\
\vspace{0.5cm}
\paragraph{}Este exemplar é de propriedade da Universidade Federal do Rio de Janeiro, que poderá incluí-lo em base de dados, armazenar em computador, microfilmar ou adotar qualquer forma de arquivamento.
\paragraph{}É permitida a menção, reprodução parcial ou integral e a transmissão entre bibliotecas deste trabalho, sem modificação de seu texto, em qualquer meio que esteja ou venha a ser fixado, para pesquisa acadêmica, comentários e citações, desde que sem finalidade comercial e que seja feita a referência bibliográfica completa.
\paragraph{}Os conceitos expressos neste trabalho são de responsabilidade do(s) autor(es).

\pagebreak


% Agradecimento
\begin{center}
\textbf{AGRADECIMENTO}
\end{center}
      \vspace{0.5cm}

\paragraph{}Meus agradecimentos vão, em primeiro lugar para os meus pais Georgea e Ricardo e minha irmã Júlia, por todo o apoio dado durante a minha jornada acadêmica. Sem os mesmos não conseguiria trilhar metade do caminho que trilhei.

\paragraph{}Gostaria também de agradecer meus orientadores Luiz Calôba e Natanael Moura por todo esforço, tempo investido, paciência e boa vontade mostrada. Além disso, agradeço o voto de confiança dado e espero ter retribuído ao nível merecido. Esses aprendizado proporcionado me tornaram um profissional melhor do que quando comecei o trabalho.

\paragraph{}Gostaria de agradecer ao Gabriel Torres e ao Luiz Évora pela colaboração direta no trabalho. Hora trazendo um pouco da experiência, hora revisando o conteúdo do texto.

\paragraph{}Gostaria de agradecer outros familiares que estiveram comigo nessa jornada assim como minha avó Sônia e minhas tias Silvia, Silvane e Maria

\paragraph{}Em último lugar, mas não menos importante, gostaria de agradecer ao meus amigos que são parte chave na minha vida. Em especial, Rafael Chimielenski que sempre esteve comigo nos momentos mais complicados da minha vida.

\pagebreak
% Resumo
\begin{center}
\textbf{RESUMO}
\end{center}
      \vspace{0.5cm}

\paragraph{}Os contratos de fornecimento de energia são feitos com base em quantidades fixas de MWhs que devem ser entregues ao consumidor mensalmente. Geralmente o valor produzido não é exatamente igual ao valor combinado. A diferença entre o que foi contratado e o que foi efetivamente fornecido é liquidada no mercado de curto prazo ao valor do PLD - Preço da Liquidação das Diferenças, o qual é calculado semanalmente pela CCEE.

\paragraph{}Este trabalho traz uma abordagem que utiliza decomposição em séries temporais, processamento de sinais e redes neurais para estimar o valor do PLD médio mensal. Ao final do trabalho são feitas estimativas para um período de até 10 meses, trazendo o comportamento da rede conforme o número de meses a frente.
 
\paragraph{}
\noindent Palavras-Chave: PLD, séries temporais, redes neurais, MLP, aprendizado de máquina, setor elétrico brasileiro.

\pagebreak


% Abstract
\begin{center}
\textbf{ABSTRACT}
\end{center}
      \vspace{0.5cm}

\paragraph{}The electrical power supply contracts use fixed amount of MWHs that must be provided to the consumer monthly. The generated power usually is not equal the value agreed upon contract. The diference between the supplied and the contracted amount is liquidated using PLD -  Diferences Liquidation Price. This values is calculated by CCEE.

\paragraph{}This project uses times series decomposition, signal processing and neural networks to estimate PLD's monthly value. In the last part of this work, there are estimates for a 10 months period, showing the neural network behavior for each number of months ahead.

\paragraph{}
\noindent Key-words: PLD, time series, neural networks, MLP, machine learning, Brazilian's Electrical Sector.

\pagebreak


% Siglas
\begin{center}
\textbf{SIGLAS}
\end{center}
      \vspace{0.5cm}

\paragraph{}UFRJ - Universidade Federal do Rio de Janeiro
\paragraph{}EPE - Empresa de Pesquisa Energética
\paragraph{}SIN - Sistema Interligado Nacional
\paragraph{}SEB - Sistema Elétrico Brasileiro
\paragraph{}RE-SEB - Reestruturação do Sistema Elétrico Brasileiro
\paragraph{}ANEEL - Agência Nacional de Energia Elétrica
\paragraph{}MME - Ministério de Minas e Energias
\paragraph{}CCEE - Câmara de Comercialização de Energia Elétrica 
\paragraph{}EPE - Empresa de Energia Elétrica
\paragraph{}ONS - Operador Nacional do Sistema Elétrico
\paragraph{}MAE - Mercado Atacadista de Energia
\paragraph{}CMSE - Comitê de Monitoramento do Setor Elétrico
\paragraph{}ACR - Ambiente de Contratação Regulada
\paragraph{}ACL - Ambiente de Contratação Livre
\paragraph{}PLD - Preço de Liquidação das Diferenças
\paragraph{}MCP - Mercado de Curto Prazo
\paragraph{}CMO - Custo Marginal de Operação
\paragraph{}CVU - Custo Variável Unitário
\paragraph{}UTE - Usina Térmica
\paragraph{}ENA - Energia Natural Armazenada
\paragraph{}EAR - Energia Armazenada
\paragraph{}CCEAR - Contrato de Comercialização de Energia ELétrica no Ambiente Regulado
\paragraph{}PMO - Planejamento Mensal de Operação
\paragraph{}CFURH - Compensação Financeira pelo Uso dos Recursos Hídricos
\paragraph{}MLP - Multilayer Perceptron
\paragraph{}FFT - Fast Fourier Transform
\paragraph{}IIR - Infinite Impulse Response
\paragraph{}FIR - Finite Impulse Response
\paragraph{}AR - Autoregressive
\paragraph{}ARIMA - Autoregressive Integrated Moving Average
\paragraph{}GARCH - Genralized Auto-Regressive Conditional Heteroscedasticity
\paragraph{}ACF - Autocorrelation Function
\paragraph{}PACF - Partial Autocorrelation Function
\paragraph{}AIC - Akaike Info Criterion
\paragraph{}PSF - Partial Sequence-based Forecasting
\paragraph{}RBFN - Radial Basis Function Network
\paragraph{}CSV - Comma Separated Values
\paragraph{}MSE - Mean Squared Error
\paragraph{}RMSE - Root Mean Squared Error
\paragraph{}ACC - Accuracy
\paragraph{}LSTM - Long Short-Term Memory
\pagebreak






