\paragraph{}O objetivo deste capitulo é trazer a fundamentação teórica das técnicas utilizadas neste trabalho. Em primeiro lugar será abordada a teoria, aplicações e dificuldades relacionadas às séries temporais. Logo após, serão apresentados os modelos de aprendizados de máquina utilizados como redes neurais MLP e LSTM.

\section{Séries Temporais}
\paragraph{}Uma série temporal é composta por uma coleção de observações feitas de forma sequencial e dependente [citar Apostila STEMP]. Essa ordem da sequência é dada pelo tempo, o qual pode ser contínuo ou discreto. No primeiro caso, $T = {t : t_1 < t < t_2}$ e a série temporal é definida como $\{X(t) : t \in T\}$, já no segundo caso, $T = \{t_1, t_2, ... , t_n\}$ e a série temporal é definida como $\{X_t : t \in T\}$, onde X é a variável observada. Geralmente define-se o T para o caso discreto como $T = \{1, 2, ..., n\}$ para o caso discreto por questões de simplicidade. Neste trabalho será utilizado o caso discreto, dado que a amostragem do sinal tem periodicidade mensal. Sendo assim, os exemplos dados no trabalho serão discretos também.

\paragraph{}Assim como o tempo, os valores da variável $X_t$ podem ser contínuos ou discretos de acordo com o fenômeno que se observa. Alguns exemplos de fenômenos temporais com valores contínuos são a temperatura em um determinada região, volume de água em uma bacia hidrográfica e o peso de um indivíduo. Já como exemplo de fenômenos temporais com valores discretos podem ser citados o número  viagens de avião, quantidade de nascimentos, de carros produzidos por uma montadora e etc. Todos esse casos estão relacionados com um período de observação próprio, podendo ser uma janela de meses, anos, até mesmo décadas de observações de uma determinada variável.

\paragraph{}A análise de séries temporais pode ser feita com diferentes intuitos, sendo os mais comuns a predição de valores futuros com base no histórico já conhecido, o controle de um processo, a explicação e descrição de fenômenos [citar STEMP].

GRÁFICO com os 4 exemplos  

Falar sobre a estacionalidade utilizada?

\paragraph{}Buscando tornar a análise das séries temporais mais simples, além de facilitar a extração de informações importantes de maneira gráfica, é comum decompor a série em outras mais simples. A decomposição utilizada será a seguinte:

[CITAR APOSTILA DO CALÔBA]
\begin{equation*}
	X_t = tend_t + sz_t + cs_t + res_t
\end{equation*}

\paragraph{}Onde $tend_t$ é a tendência, $sz_t$ é a sazonalidade, $cs_t$ é o ciclo senoidal e $res_t$ é o resíduo. Tanto a tendência, quanto a sazonalidade e os ciclos senoidais são determinísticos. Conforme [citar tcc Danilo], boa parte das séries temporais são não estacionárias, sendo que as componentes de tendência e sazonalidade são as maiores responsáveis por esse efeito. Para que o modelo com redes neurais faça boas previsões, que é o que se busca nesse trabalho, é necessário utilizar séries estacionárias, portanto somente a parte residual será usada na entrada das redes neurais.

\subsection{Tendência}
\paragraph{}Segundo [citar sTEMP], a tendência pode ser vista como "uma mudança de longo prazo no nível médio da série" e a forma mais simples de modelar pode ser vista pela equação a seguir. 

\begin{equation}
tend_t = \alpha + \beta t + \epsilon_t
\end{equation}

\paragraph{}Onde $\alpha$ e $\beta$ são constantes a serem estimadas e $\epsilon_t$ denota um erro aleatório com média zero. Geralmente chama-se o termo $m_t = \alpha + \beta t$ de termo de tendência, mas alguns autores chamam o termo $\beta$ de tendência, já que $\beta = m_t - m_{t-1}$. Essa variável indica a inclinação da função durante o tempo.

\paragraph{}A função utilizada na aproximação da tendência é pode ser escolhida de acordo com a série que está sendo analisada. Uma forma bastante comum é a utilização de uma função polinomial na extração de tendência.

\paragraph{}Na tendência polinomial \ref{eqTendPoli}, busca-se fazer uma extração boa o suficiente para obter-se ao final do processamento a componente residual estacionária com média zero. Para séries monotonicamente crescente ou decrescente, utilizar $p = 1$ (função linear)  ou $p = 2$ (função quadrática) geralmente é suficiente para a extração da tendência, porém caso a série seja mais complexa, pode ser necessário utilizar funções de ordem mais altas

\begin{equation} \label{eqTendPoli}
tend_t = \epsilon_t + \sum_{n=0}^{p} \beta_n t^n
\end{equation}

\paragraph{}Alguns métodos de filtragem podem ser utilizado também na extração de tendência. É comum utilizar filtros lineares nessa tarefa. Esses são definidos pela seguinte equação:

\begin{equation}
y_t = \sum_{j = -q}^{s} a_jx_{t+j}
\end{equation}

\paragraph{}Onde $a_j$ são os pesos que multiplicam o sinal $x_{t+j}$. Para o filtro de médias móveis geralmente utiliza-se $q=s$ e $a_{-r} = a_r$, garantindo a simetria do filtro. Além disso faz-se que $\sum_{j = -q}^{s} a_j = 1$, de modo que $min\{x_t\} \leq y_t \leq max\{x_t\}$.

Sendo o caso mais simples de média móvel aquele onde todos os pesos tem o mesmo valor:

\begin{equation}
y_t = \dfrac{1}{2q + 1} \sum_{j = -q}^{q} x_{t + j}
\end{equation}

\paragraph{}O resultado do filtro acima é não-causal, o que impede que o processamento seja realizado em tempo real. Sendo assim, uma outra abordagem possível é fazer um deslocamento no filtro para que sejam utilizadas somente amostras do passado, conforme a equação a seguir:

\begin{equation}
	y_t =  \dfrac{1}{2q + 1} \sum_{j = -2q}^{0} x_{t+j}
\end{equation} 

\paragraph{}Outro problema observado nas abordagens de média móvel descritas acima é que somente é que só se obtém a tendência para $N - 2q$ pontos. Caso seja necessário obter a tendência para todos os pontos da série, pode-se aplicar métodos de extrapolação sobre o resultado obtido.

\paragraph{}Uma terceira abordagem para extração de tendência é utilizar um filtro com pesos que decaem geometricamente, com j, priorizando assim, as amostras mais recentes da série temporal:

\begin{equation}
y_t = \sum_{j=0}^{\infty} \alpha (1 - \alpha)^j x_{t-j}
\end{equation}

\paragraph{}Outra forma de extrair a tendência é através da diferenciação. Para dados não sazonais, a primeira diferença costuma ser suficiente para garantir a estacionariedade aproximada da série  restante [citar sTEMP]:

\begin{equation}
y_t = x_t - x_{t-1} = \nabla x_t
\end{equation}

\subsection{Sazonalidade}
\paragraph{}É comum encontrar nas séries observadas alguns padrões que se repetem periodicamente. Esse efeito é denominado sazonalidade e deve ser removido para que se obtenha ao final do processamento uma série residual estacionária [citar Calôba].

\paragraph{}Segundo [Citar apostila do Calôba], a sazonalidade pode ser determinada pela seguinte fórmula:

\begin{equation}
sz_t = \dfrac{1}{Int(N/P)} \sum_{k = 0}^{Int(N/P)} s_i (i + kP) \quad \quad i=1,...,P
\end{equation}

\paragraph{} Onde $N$ é o número de amostras, $P$ é o período sazonal, $Int(N/P)$ é o resultado inteiro da divisão de $N/P$ e $s_i$ é o sinal com a tendência previamente removida. Sendo assim, é feito uma média dos pontos da série temporal espaçados pelo período $P$. A sazonalidade se repete durante a série temporal, então, caso seja desejado obter a sazonalidade em um tempo $0 < t < N$ utiliza-se a seguinte fórmula:

\begin{equation}
sz_t = sz[Resto(t/P)]
\end{equation}

\paragraph{}A periodicidade do fenômeno sazonal pode ser obtida através do conhecimento prévio da série que está sendo analisada ex: Espera-se que a venda de protetores solares seja maior no período de verão, pois é quando as pessoas costumam ir mais às praias. O número de pessoas que frequentam o metrô deve diminuir durante o fim de semana, pois a maioria trabalha durante a semana etc.

\paragraph{}Outra forma de se obter o período é fazendo uma inspeção visual sobre o gráfico da série após a remoção da tendência. Em alguns casos serão visíveis os padrões periódicos.

\paragraph{}Também pode-se obter a informação sobre o período através da observação do gráfico de autocorrelação, onde picos de magnitude seguindo um padrão de espaçamento podem indicar a periodicidade da sazonalidade.

\paragraph{} Colocar figura da autocorrelação, colocar equação da autocorrelação?

\subsection{Ciclos Senoidais}
\paragraph{} Os ciclos senoidais representam um caso bem específico de sazonalidade, sendo representados por senoides de período $P$. Essa senoide é extraída através da análise do espectrograma dado pela \textit{Fast Fourier Transform}. Os parâmetros de sáida são os termos a e b, conforme vistos nas equações abaixo:[Citar 2014033101] [Falta terminar]

\begin{equation}
cs_t = a \cdot \cos(2\pi f t) + b \cdot \sin(2 \pi f t)
\end{equation}

\paragraph{}[COLOCAR figura figura ciclos senoidais]

\paragraph{}Os pontos onde a magnitude do sinal ($\sqrt{a² + b²}$) são muito maiores que os outros indicam provável ciclos senoidais que devem ser removidos.

\subsection{Componente Residual}
\paragraph{}Caso o processo de extração de componentes descrito nos tópicos acima seja realizado com sucesso, será obtida uma componente residual estacionária. Seguindo esta abordagem, este sinal é a única parte aleatória do modelo. Sendo assim, o problema se reduz a prever o comportamento da parte residual da série temporal.

\paragraph{}[Colocar imagem da componente residual]

\section{Processamento de Sinais}
\paragraph{}Para remover os ciclos senoidais do espectrograma visto em [citar figura do espectrograma] é necessário realizar algum tipo de filtragem sobre sinal.

\paragraph{}Uma das formas de se classificar um filtro é pela sua resposta em frequência, sendo as mais comuns: passa-baixa, passa-alta, passa-banda e rejeita-banda, assim como visto na figura abaixo.

\paragraph{}No problema de remoção de ciclos senoidais, busca-se um filtro que remova somente a frequência com maior magnitude, sem afetar muito as magnitudes das outras frequências presentes no espectrograma. Para isso procura-se um filtro que seja rejeita-banda com a banda de rejeição bem estreita e banda de passagem aproximadamente plana.

\paragraph{}Um filtro bastante conhecido na literatura que atende a esse critério é o Notch, o qual a função de transferência é dada pela seguinte fórmula. A escolha pela versão IIRs se dá pela possibilidade de obter atenuações maiores e banda de rejeição mais estreita para um mesma ordem $N$ quando comparado com os filtros FIRs. A função de transferência do filtro Notch de segunda ordem se dá pela equação a seguir: [citar livro orfandis]:

\begin{equation}
H(z) = b \cdot \frac{1 - 2\cos \omega_0 z^{-1} + z^{-2}}{1 - 2b\cos \omega_0 z^{-1} + (2b - 1) z^{-2}}
\end{equation}

e 

\begin{equation}
b = \frac{1}{ 1 + \beta} = \frac{1}{1 + \frac{\sqrt{1 - G_b²}}{G_b} \tan(\frac{\Delta \omega}{2})}
\end{equation}


\paragraph{}Onde $\omega_0$ é a frequência que se deseja rejeitar, $\Delta \omega$ é a banda de rejeição, $G_b$ é a atenuação na frequência de corte. Geralmente utiliza-se $G_b = 3dB$

\section{Redes Neurais Artificiais}
\section{LSTM}
